\documentclass[a4paper,ngerman,12pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,stmaryrd,color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{array}
\usepackage{comment}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{units}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

\usepackage{lmodern}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\abs}[1]{|{#1}|}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[]
\newtheorem{axiom}[defn]{Axiom}
\newtheorem{bsp}[defn]{Beispiel}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{prop}[defn]{Proposition}
\newtheorem{motto}[defn]{Motto}
\newtheorem{wunder}[defn]{Wunder}
\newtheorem{ueberlegung}[defn]{Überlegung}
\newtheorem{lemma}[defn]{Lemma}
\newtheorem{kor}[defn]{Korollar}
\newtheorem{beh}[defn]{Behauptung}
\newtheorem{hilfsaussage}[defn]{Hilfsaussage}
\newtheorem{satz}[defn]{Satz}
\newtheorem{frage}[defn]{Frage}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bem}[defn]{Bemerkung}
\newtheorem{aufg}[defn]{Aufgabe}

\newtheorem*{antwort}{Antwort}

\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.4em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1]{
	\addtocounter{aufgabennummer}{1}
	\textbf{Aufgabe \theaufgabennummer.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=10000

\setlength\unitlength{1cm}

\usepackage{tikz}

\RequirePackage{geometry}
\geometry{textwidth=16.0cm,textheight=24.5cm,footskip=1.5cm}

\begin{document}

\begin{picture}(0,0)
\put(0,-0.5){%
	\includegraphics[scale=0.1]{logo-ifm}
}
\put(14.0,-2){%
	\includegraphics[scale=0.1]{cover}
}
\end{picture}

\vspace{1em}

\begin{center}\Large{Formalisierung; Aussagen- und Quantorenlogik}\end{center}

\aufgabe{}{Schreibe als unabgekürzte Formel der formalen Sprache: $(\forall x)(x \in X \implies x \in Y)$.}

\aufgabe{}{Bestimme, welche Buchstaben gebunden und welche frei in den folgenden Zeichenketten sind:
  \begin{enumerate}
  \item
    $(\forall x) ((x \in X) \lor (x \in Y)) \lor (\forall x) (x \in Z)$,
  \item
    $z$,
  \item
    $X = (\iota X)(X = X)$,
  \item
    $(x = y) \implies (\forall y) (y = x)$,
  \item
    $(\iota x) (y)$,
  \item
    $(x \in y) \implies (x \in z) \implies (y \in z)$.
  \end{enumerate}
  Welche dieser Zeichenketten sind Terme und welche Formeln?}

\aufgabe{}{Formalisiere die folgenden umgangssprachlichen Ausdrücke:
  \begin{enumerate}
  \item
    Wenn für jedes $y$, $y = y$, dann $x = x$.
  \item
    Das $x$, für das $x$ nicht gleich $x$ ist.
  \item
    Das $y$, so dass es nicht der Fall ist, dass $y$ gleich $y$.
  \item Eine notwenige Bedingung dafür, dass $x$ gleich $y$ ist, ist,
    dass $y$ gleich $x$ ist.
  \item
    Für $Y = X$ reicht es aus, dass $X = Y$.
  \end{enumerate}}

\aufgabe{}{Stelle die weggelassenen Klammern her:
  \begin{enumerate}
  \item
    $x \in y \lor x \in z \implies x \in X$,
  \item
    $(\forall x) (P \land Q) \implies (\forall x) (P) \land (\forall x) (Q)$
  \item
    $\lnot\lnot x \in y \iff x \in y$.
  \end{enumerate}}

\aufgabe{}{Begründe die folgende Beweisregel: Sind $P$, $Q$, $R$ und $S$ Formeln und ist
  $\vdash P$, $\vdash P \implies Q$, $\vdash Q \implies R$, $\vdash R \implies S$, dann $\vdash S$.}

\aufgabe{}{Formalisiere:
\begin{enumerate}
\item
  Entweder $P$ oder $Q$, aber nicht beide.
\item
  Weder $P$ noch $Q$.
\item
  $P$, aber nicht $Q$.
\item
  Mindestens eine der beiden Bedingungen $P$ und $Q$.
\item
  $P$ nur wenn $Q$.
\item
  $P$, es sei denn $Q$.
\item
  $P$, vorausgesetzt $Q$.
\item
  $P$ impliziert $Q$, und umgekehrt.
\end{enumerate}}

\aufgabe{}{Die \emph{Inverse} einer Implikation ist die Umkehrung ihrer Kontraposition.
  \begin{enumerate}
  \item Was ist die Inverse von $P \implies Q$?
  \item Was lässt sich über die Wahrheit der Inverse einer wahren Implikation aussagen?
  \end{enumerate}}

\aufgabe{}{Begründe: Ist $\lnot P \implies P$ wahr, dann auch $P$.}

\aufgabe{}{Beweise:
  \begin{enumerate}
  \item $P \land P \iff P$.
  \item $(P \implies Q) \land (R \implies S) \implies (P \land R \implies Q \land S)$.
  \item
    $P \land (P \lor Q) \iff P$.
  \item
    $P \land (P \implies Q) \implies Q$.
  \end{enumerate}}


\aufgabe{}{Formalisiere:
\begin{enumerate}
\item
  Für kein $x$, $P$.
\item
  Für alle $x$, nicht $P$.
\item
  Für nicht alle $x$ gilt $P$.
\item
  $P$ für einige, aber nicht alle $x$.
\item
  Für beliebiges $x \in X$ gilt $P$.
\item
  Es gibt ein $x$ und ein $y$, so dass  $P$.
\item
  Für jedes $x$ und jedes $y$ gilt $P$.
\item
  Es existiert ein $x \in X$.
\item
  Es existieren mindestens zwei $x$, so dass $P$.
\item
  Wenn beliebiges $x = x$, dann $1 = 1$.
\item
  Wenn beliebiges $x \neq x$, dann $1 + 1 = 5$.
\end{enumerate}}

\aufgabe{}{Beweise: $(\forall x) (P) \implies (\exists x) (P)$.  (Hinweis: Ein Buchstabe $y$, verschieden von $x$ und nicht in $P$ auftauchend, ist ein Term.)}

\aufgabe{}{Beweise: $(\forall x) (P) \implies P$.  Warum ist die Umkehrung im allgemeinen falsch?}

\end{document}
